\section{QUESTÕES DE DESENVOLVIMENTO}
\label{section}
\subsection{Representação da situação por meio de um grafo}
Consideremos o grafo abaixo apresentado como G:\\
%inserir figura 11
\subsection{ O grafo é conexo?}
\indent Por definição, um grafo é conexo quando é possível ligar quaisquer dois vértices pertencentes a esse grafo, por meio de uma cadeia. O grafo representado na Figura 10 é conexo.\\
\indent No grafo G, na Figura 11, escolhendo quaisquer dois vértices, existem ligações entre si por uma aresta ou por um conjunto de arestas que passam por outros vértices intermédios numa cadeia.\\
\indent Em contexto com o objetivo deste trabalho, podemos dizer que o mapa de rotas aéreas representam um 
grafo conexo.\\
\indent Um exemplo em concreto disso é a ligação entre Londres, na Inglaterra, e Phuket, na Tailândia. Neste 
caso não existe uma ligação direta entre estas cidades, mas é possível ir de uma para a outra, fazendo escala 
por Aktau, e depois por Almaty. Esta situação existe para quaisquer dois destinos à nossa escolha por onde a 
Air Astana opera. Bem, não necessariamente fazendo escala pelos destinos referidos, mas sim por outros.\\
\subsection{O grafo é euleriano?}
\indent Leonhard Paul Euler, o matemático e físico suíço que resolveu o problema conhecido como as sete pontes de Königsberg. 
Determinados grafos são categorizados como grafos eulerianos, satisfazendo certas condições
e propriedades traduzidas por Euler, e daí os certos grafos terem o seu nome.\\
\indent Para um grafo se designar como euleriano, tem de ser possível partir de um determinado vértice,
percorrer todas as arestas de um grafo sem as repetir e terminar no vértice de partida. Portanto, um grafo 
euleriano é uma cadeia simples fechada, um ciclo euleriano. De notar que é possível ter uma cadeia euleriana, 
sendo que a principal diferença está no ponto de partida e no de chegada, serem diferentes.\\
\indent O grafo G, da figura 11, é euleriano? Tem um ciclo euleriano? Observando o grafo a resposta é simples, 
não se trata de um grafo euleriano. Um dos exemplos disso é olhar para o vértice 01 e ver que possui apenas 
uma aresta adjacente. É possível partir de 01 pela sua aresta adjacente, mas para regressar a 01 usando essa 
mesma aresta, já não se aplica a definição de ciclo euleriano. G também não é uma cadeia euleriana, pois
observando novamente o grafo, existem vários destinos com apenas uma aresta adjacente, e para percorrer 
todos os vértices, seria preciso repetir essas arestas no percurso da cadeia.\\
\\
\indent Euler estabeleceu dois Teoremas para a determinação de grafos euleriano:\\
\\
\begin{itemize}
\item 
\verb|Teorema 1| um dado grafo, conexo, tem uma cadeia euleriana se e só se o número de vértices de grau ímpar, ser dois, nesse grafo.
\item 
\verb|Teorema 2| um dado grafo, conexo, tem um ciclo euleriano se e só se todos os seus vértices têm grau par.
\end{itemize}
\indent Graficamente verificou-se que G não se trata nem de uma cadeia nem de um ciclo euleriano. Vejamos 
agora por meio dos teoremas. Para isso, temos de determinar o grau de todos os vértices de G, relembrando 
que \underline{deg(v) = nº de arestas adjacentes a v.} \\

\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c| } 
     \hline
     deg(01)= 1 & deg(07)= 1 & deg(13)= 29 & deg(19)= 1 & deg(25)= 4 & deg(31)= 2\\
     \hline
     deg(02)= 1 & deg(08)= 2 & deg(14)= 18 & deg(20)= 1 & deg(26)= 5 & deg(32)= 2\\
     \hline
     deg(03)= 2 & deg(09)= 2 & deg(15)= 1 & deg(21)= 1 & deg(27)= 9 & deg(33)= 1\\
     \hline
     deg(04)= 4 & deg(10)= 4 & deg(16)= 1 & deg(22)= 3 & deg(28)= 12 & deg(34)= 1\\
     \hline
     deg(05)= 1 & deg(11)= 1 & deg(17)= 1 & deg(23)= 5 & deg(29)= 3 & deg(35)= 2\\
     \hline
     deg(06)= 2 & deg(12)= 2 & deg(18)= 1 & deg(24)= 1 & deg(30)= 1 & deg(36)= 2\\ 
     \hline
     $\sum_{}^{}deg(v)=$130 &   &   &   &   & \\
     \hline
    \end{tabular}
    \end{center}

\indent Por meio da tabela acima, vemos que o número de vértices de grau ímpar, ultrapassa facilmente o dois, e 
daí concluímos que não existe uma cadeia euleriana. Como os vértices não são todos de grau par, não existe 
um ciclo euleriano.\\
\\
\indent Vamos interpretar agora, no contexto do problema, que se considerássemos todas as rotas aqui 
representadas da companhia aérea, em que cada uma duplicar-se-ia em trajetos distintos, um de ida e outra
de volta, nós teríamos um grafo euleriano no mapa.
Vejamos o exemplo na figura seguinte, entre Almaty (13) e Seoul (19):\\
%inserir figura 12
\indent Damos o exemplo entre os dois destinos salientados, na figura 12, como arestas orientadas. Caso 
aplicássemos o mesmo em todas as arestas de G, passaríamos a ter um digrafo associado ao grafo G. Desta 
forma o agora digrafo já se classificaria como euleriano, pois o grau de todos os vértices passaria a ser par.
Daqui, comprovar-se-ia outro teorema para digrafos, onde %falta a equaçao 
para cada vértice v, o que admite, um circuito euleriano.\\
   
\subsection{ O grafo é hamiltoniano? }
William Rowan Hamilton, matemático, físico e astrónomo irlandês. Terá sido a partir do jogo do icosaedro
que se deu a origem do grafo hamiltoniano. As condições para se verificar um grafo hamiltoniano, implicam
que se faça uma cadeia, ou caminho, por todos os vértices sem se repetir nenhum.\par
Existem cadeias e ciclos hamiltonianos para grafos. No caso de digrafos, existem caminhos e circuitos 
hamiltonianos.\par
Nos dias de hoje ainda não é possível encontrar um método sucinto e simples, que satisfaçam as
condições de grafo hamiltoniano, como acontece no caso dos grafos eulerianos. A solução passa por seguir 
regras que mais satisfazem a condição oposta, ou seja, ajudam a verificar se os grafos em estudo não são 
hamiltonianos.\par
Interpretando agora o grafo G que representa as rotas da Air Astana. Se tentarmos desenhar um ciclo 
onde começamos pelo vértice 01 (Londres), temos logo obrigatoriamente que passar pelo vértice 28 (Aktau). 
Para completar o ciclo terminando em Londres, teríamos de repetir o vértice 28. É uma das muitas situações 
bem visíveis graficamente, o que nos leva a concluir que não se trata de um grafo hamiltoniano.\par
As regras para tentativa de construção de um ciclo hamiltoniano são:\par
\begin{itemize}
    \item \verb|Regra 1| - Se um vértice v tem grau 2, então ambas as arestas incidentes nesse vértice devem fazer parte 
    do ciclo hamiltoniano;\\
    \item  \verb|Regra 2| -  Durante a construção de um ciclo hamiltoniano, nenhum ciclo deve ser formado até todos os 
    vértices terem sido visitados;\\
    \item \verb|Regra 3| - Se durante a construção de um ciclo hamiltoniano duas das arestas incidentes ao vértice v estão 
    no ciclo, então todas as outras arestas incidentes nesse vértice podem ser apagadas (não podem entrar no 
    ciclo).\\
\end{itemize}
Vamos observar no grafo os vértices 06, 13, 14 e 36:\par
%inserir figura 13
Obrigatoriamente os vértices 06 e 36, pela regra 1, por cada um deles ser de grau 2, as suas arestas fazem 
parte do ciclo hamiltoniano. Acontece que ambos ficam ligados aos vértices 13 e 14, implica logo que a regra 3 
seja aplicada a estes últimos vértices. Como estes já possuem duas arestas pertencentes ao ciclo, teríamos de 
descartar todas as outras adjacentes aos mesmos, o que na prática excluía imensos vértices do grafo, por 
possuírem grau 1. Conclusão, o grafo é não é hamiltoniano.\par
Outro ponto de vista assenta pelo não cumprimento da regra 2. Ao aplicar a regra 1 aos vértices 06 e 36 
por obrigatoriedade, e como consequência também da regra 3 aos vértices 13 e 14, forma-se um ciclo entre 
estes 4 vértices, ignorando todos os outros. Logo, o grafo não é hamiltoniano.\par
\subsection{ Matriz de adjacência do grafo G }
Uma matriz de adjacência traduz-se por uma tabela de dupla entrada onde se lista o número de ligações 
entre dois dados vértices.\par
%inserir tabela 2