\chapter{Introdução}
Este trabalho serviu para compreender como se encontra estruturada a companhia aérea Air Astana, no 
que diz respeito às suas rotas de voo. Usou-se métodos matemáticos para várias determinações, como por 
exemplo, os fechos transitivos ajudam-nos a perceber que certos destinos só são alcançáveis a partir de outros, se 
fizermos várias escalas em 2 ou 3 aeroportos. Na realidade, só acontece caso o cliente seja muito fiel à companhia 
em questão.
Não será exagero de todo pensar que se o conhecimento da teoria de grafos fosse de cultura geral e 
aplicado no dia a dia pelo cidadão comum, ponderaríamos bem mais sobre certas decisões a tomar, a bem da 
eficiência de gastos em viagens de carro, entre outros.
A nível empresarial, parece claro que o conceito da teoria de grafos é muito aplicado. Podemos ver tal 
facto pelo próprio mapa interativo de onde se retirou a informação das rotas aéreas, que serviram de base para 
este trabalho. Sabemos que algoritmos de grafos estão presentes em sites traduzidos em interfaces que o público 
interage para ver as rotas desejadas. A gestão de rotas também é feita com base nestes conceitos, pois caso 
assim não fosse, haveria muitas mais rotas de voo desnecessárias que não trazem lucro à companhia.
Admitimos que deixamos de fora deste trabalho alguns aspetos que complementariam mais o tema, mas 
para nos focarmos no essencial da questão, foi a nosso ver a melhor solução a adotar.
Após este trabalho, e feita uma análise mais aprofundada deste tema, podemos dizer que a teoria de 
grafos é interessante e que deveríamos aplicar este assunto no nosso dia a dia.

        